---
title: >-
    بخش ۱۰
---
# بخش ۱۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چوگودرز وچون رستم پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>بکردند رنجه برین بر روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ازان پس کجا شد بهاماوران</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند پایش ببند گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کس آهنگ این تخت شاهی نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>جز از گرم و تیمار ایشان نخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چوگفتند با رستم ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی تو زیبای تخت کیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>یکی بانگ برزد برآنکس که گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با دخمهٔ تنگ باشید جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>که باشاه باشد کجا پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند بیین وروشن روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مرا تخت زر باید و بسته شاه</p></div>
<div class="m2"><p>مباد این گمان ومباد این کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گزین کرد زایران ده ودوهزار</p></div>
<div class="m2"><p>جهانگیر وبرگستوانور سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>رهانید ازبند کاوس را</p></div>
<div class="m2"><p>همان گیو و گودرز وهم طوس را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همان شاه پیروز چون کشته شد</p></div>
<div class="m2"><p>بایرانیان کار برگشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دلاور شد از کار آن خوشنوار</p></div>
<div class="m2"><p>برام بنشست برتخت ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو فرزند قارن بشد سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>که آورد گاه مهی بازجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز پیروزی او چو آمد نشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایران برفتند گردنکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>که بروی بشاهی کنند آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>شود کهتری شهریار زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بایرانیان گفت کین ناسزاست</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی وتاج ازپی پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>قباد ارچه خردست گردد بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>نیاریم دربیشهٔ شیرگرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چوخواهی که شاهی کنی بی‌نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>همه دوده را داد خواهی بباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>قباد آن زمان چون بمردی رسید</p></div>
<div class="m2"><p>سرسوفزای از درتاج دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به گفتار بدگوهرانش بکشت</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بود درپادشاهیش پشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>وزان پس ببستند پای قباد</p></div>
<div class="m2"><p>دلاور سواری گوی کی نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بزرمهر دادش یکی پرهنر</p></div>
<div class="m2"><p>که کین پدربازخواهد مگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نگه کرد زرمهر کس راندید</p></div>
<div class="m2"><p>که با تاج برتخت شاهی سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چوبرشاه افگند زرمهر مهر</p></div>
<div class="m2"><p>بروآفرین خواند گردان سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ازو بند برداشت تاکار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بجوید کند تیز بازار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>کس ازبندگان تاج هرگز نجست</p></div>
<div class="m2"><p>وگر چند بودی نژادش درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>زترکان یکی نامور ساوه‌شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد که جوید نگین وکلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنان خواست روشن جهان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>که اونیست گردد به ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تو را آرزو تخت شاهنشهی</p></div>
<div class="m2"><p>چراکرد زان پس که بودی رهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همی بر جهاند یلان سینه اسب</p></div>
<div class="m2"><p>که تامن زبهرام پورگشسب</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بنودرجهان شهریاری کنم</p></div>
<div class="m2"><p>تن خویش را یادگاری کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>خردمند شاهی چونوشین روان</p></div>
<div class="m2"><p>بهرمز بدی روز پیری جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بزرگان کشور ورا یاورند</p></div>
<div class="m2"><p>اگر یاورانند گر کهترند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به ایران سوارست سیصدهزار</p></div>
<div class="m2"><p>همه پهلوان وهمه نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همه یک بیک شاه را بنده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان و رایش سرافگنده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>شهنشاه گیتی تو را برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کز ره نامداران سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نیاگانت را همچنین نام داد</p></div>
<div class="m2"><p>بفرجام بر دشمنان کام داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>تو پاداش آن نیکویی بد کنی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان داد که بد باتن خودکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مکن آز را برخرد پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>که دانا نخواند تو را پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>اگر من زنم پند مردان دهم</p></div>
<div class="m2"><p>ببسیار سال ازبرادر کهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>مده کارکرد نیاکان بباد</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که پند من آیدت یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه انجمن ماند زودرشگفت</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار لب را بدندان گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بدانست کو راست گوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>جز از راه نیکی نجوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>یلان سینه گفت ای گرانمایه زن</p></div>
<div class="m2"><p>تو درانجمن رای شاهان مزن</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>که هرمز بدین چندگه بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>زتخت مهی پهلوان برخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>زهرمز چنین باشد اندر خبر</p></div>
<div class="m2"><p>برادرت را شاه ایران شمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بتاج کیی گر ننازد همی</p></div>
<div class="m2"><p>چراخلعت از دوک سازد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>سخن بس کن ازهرمز ترک زاد</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر زمانه مباد آن نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>گر از کیقباد اندرآری شمار</p></div>
<div class="m2"><p>برین تخمهٔ بر سالیان صدهزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>که با تاج بودند برتخت زر</p></div>
<div class="m2"><p>سرآمد کنون نام ایشان مبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز پرویز خسرو میندیش نیز</p></div>
<div class="m2"><p>کزویاد کردن نیرزد بچیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بدرگاه او هرک ویژه‌ترند</p></div>
<div class="m2"><p>برادرت راکهتر وچاکرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چو بهرام گوید بران کهتران</p></div>
<div class="m2"><p>ببندند پایش ببند گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بدو گردیه گفت کای دیو ساز</p></div>
<div class="m2"><p>همی دیوتان دام سازد براز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>مکن برتن وجام ما برستم</p></div>
<div class="m2"><p>که از تو ببینم همی باد و دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>پدر مرزبان بود مارا بری</p></div>
<div class="m2"><p>تو افگندی این جستن تخت پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو بهرام را دل بجوش آوری</p></div>
<div class="m2"><p>تبار مرا درخروش آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>شود رنج این تخمهٔ ما بباد</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار تو کهتر بدنژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>کنون راهبر باش بهرام را</p></div>
<div class="m2"><p>پرآشوب کن بزم و آرام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بگفت این وگریان سوی خانه شد</p></div>
<div class="m2"><p>به دل با برادر چو بیگانه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>همی‌گفت هرکس که این پاک زن</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گوی و روشن دل و رای زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>تو گویی که گفتارش از دفترست</p></div>
<div class="m2"><p>بدانش ز جا ماسب نامی ترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چو بهرام را آن نیامد پسند</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بود ز آواز خواهر نژند</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>دل تیره اندیشهٔ دیریاب</p></div>
<div class="m2"><p>همی تخت شاهی نمودش بخواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چنین گفت پس کین سرای سپنج</p></div>
<div class="m2"><p>نیابند جویندگان جز به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>بفرمود تا خوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>می و رود و رامشگران خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>برامشگری گفت کامروز رود</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای با پهلوانی سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>نخوانیم جز نامهٔ هفتخوان</p></div>
<div class="m2"><p>برین می‌گساریم لختی بخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>که چون شد برویین دز اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>چه بازی نمود اندران روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>بخوردند بر یاد او چند می</p></div>
<div class="m2"><p>که آباد بادا برو بوم ری</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>کزان بوم خیزد سپهبد چوتو</p></div>
<div class="m2"><p>فزون آفریناد ایزد چو تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>پراگنده گشتند چون تیره شد</p></div>
<div class="m2"><p>سرمیگساران ز می‌خیره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>چو برزد سنان آفتاب بلند</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره گشت از درفشش نژند</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>سپهدار بهرام گرد سترگ</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا شد دبیر بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>بخاقان یکی نامه ار تنگ وار</p></div>
<div class="m2"><p>نبشتند پربوی ورنگ ونگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>بپوزش کنان گفت هستم بدرد</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پرپشیمانی و باد سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ازین پس من آن بوم و مرز تو را</p></div>
<div class="m2"><p>نگه دارم از بهر ارز تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>اگر بر جهان پاک مهتر شوم</p></div>
<div class="m2"><p>تو را همچو کهتر برادر شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>توباید که دل را بشویی زکین</p></div>
<div class="m2"><p>نداری جدا بوم ایران ز چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>چوپردخته شد زین دگر ساز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>درگنج گرد آمده باز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>سپه را درم داد واسب ورهی</p></div>
<div class="m2"><p>نهانی همی‌جست جای مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>زلشکر یکی پهلوان برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>که سالار بوم خراسان سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>پراندیشه از بلخ شد سوی ری</p></div>
<div class="m2"><p>بخرداد فرخنده درماه دی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>همی‌کرد اندیشه دربیش وکم</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود پس تا سرای درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بسازند وآرایشی نو کنند</p></div>
<div class="m2"><p>درم مهر برنام خسرو کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>ز بازارگان آنک بد پاک مغز</p></div>
<div class="m2"><p>سخنگوی و اندرخور کار نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>به مهر آن درمها ببدره درون</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود بردن سوی طیسفون</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بیارید پرمایه دیبای روم</p></div>
<div class="m2"><p>که پیکر بریشم بد و زرش بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بخرید تا آن درم نزدشاه</p></div>
<div class="m2"><p>برند وکند مهر او را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>فرستاده‌ای خواند با شرم و هوش</p></div>
<div class="m2"><p>دلاور بسان خجسته سروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت با باد و دم</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گتف هرگونه ازبیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>ز پرموده و لشکر ساوه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز رزمی کجا کرده بد با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>وزان خلعتی کآمد او را ز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز مقناع وز دوکدان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>چنین گفت زان پس که هرگز بخواب</p></div>
<div class="m2"><p>نبینم رخ شاه با جاه و آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>هرآنگه که خسرو نشیند بتخت</p></div>
<div class="m2"><p>پسرت آن گرانمایهٔ نیکبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بفرمان او کوه هامون کنم</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان زدشمن چو جیحون کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>همی‌خواست تا بردرشهریار</p></div>
<div class="m2"><p>سرآرد مگر بی‌گنه روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>همی‌یادکرد این به نامه درون</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده آمد سوی طیسفون</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>ببازارگان گفت مهر درم</p></div>
<div class="m2"><p>چو هرمزد بیند بپیچد زغم</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>چو خسرو نباشد ورا یاروپشت</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند ز من روزگار درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو آزرمها بر زمین برزنم</p></div>
<div class="m2"><p>همی بیخ ساسان زبن برکنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>نه آن تخمهٔ را کرد یزدان زمین</p></div>
<div class="m2"><p>گه آمد برخیزد آن آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بیامد فرستادهٔ نیک پی</p></div>
<div class="m2"><p>ببغداد با نامداران ری</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>چونامه به نزدیک هرمز رسید</p></div>
<div class="m2"><p>رخش گشت زان نامه چون شنبلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>پس آگاهی آمد ز مهر درم</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک بران غم بیفزود غم</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بپیچید و شد بر پسر بدگمان</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت این به آیین گشسب آن زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>که خسرو بمردی بجایی رسید</p></div>
<div class="m2"><p>که از ما همی سر بخواهد کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>درم را همی مهر سازد بنیز</p></div>
<div class="m2"><p>سبک داشتن بیشتر زین چه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>به پاسخ چنین گفت آیین گشسب</p></div>
<div class="m2"><p>که بی‌تو مبیناد میدان و اسب</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>بدو گفت هرمز که درناگهان</p></div>
<div class="m2"><p>مر این شوخ را گم کنم ازجهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>نهانی یکی مرد راخواندند</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره با شاه بنشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>بدو گفت هرمزد فرمان گزین</p></div>
<div class="m2"><p>ز خسرو بپرداز روی زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ایدون کنم</p></div>
<div class="m2"><p>به افسون ز دل مهر بیرون کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>کنون زهر فرماید از گنج شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو او مست گردد شبان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>کنم زهر با می‌بجام اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>ازان به کجا دست یازم به خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>ازین ساختن حاجب آگاه شد</p></div>
<div class="m2"><p>برو خواب وآرام کوتاه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>بیامد دوان پیش خسرو بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه رازها برگشاد ازنهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>چوبشنید خسروکه شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌کشتن او سگالد نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>شب تیره از طیسفون درکشید</p></div>
<div class="m2"><p>توگفتی که گشت از جهان ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>نداد آن سر پر بها رایگان</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌تاخت تا آذر ابادگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد بهرمهتری</p></div>
<div class="m2"><p>که بد مرزبان و سرکشوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>که خسرو بیازرد از شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>برفتست با خوار مایه سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>بپرسش گرفتند گردنکشان</p></div>
<div class="m2"><p>بجایی که بود از گرامی نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>چو بادان پیروز و چون شیر زیل</p></div>
<div class="m2"><p>که با داد بودند و با زور پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>چو شیران و وستوی یزدان پرست</p></div>
<div class="m2"><p>ز عمان چو خنجست و چون پیل مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>ز کرمان چو بیورد گرد و سوار</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیران چون سام اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>یکایک بخسرو نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه و سپهبد همه شاهجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>همی‌گفت هرکس که ای پور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو را زیبد این تاج و تخت وکلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>از ایران و از دشت نیزه وران</p></div>
<div class="m2"><p>ز خنجر گزاران و جنگی سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>نگر تا نداری هراس از گزند</p></div>
<div class="m2"><p>بزی شاد و آرام و دل ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>زمانی بنخچیر تازیم اسب</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی نوان پیش آذر کشسب</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>برسم نیاکان نیایش کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>روان را به یزدان نمایش کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>گراز شهر ایران چو سیصد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>گزند تو را بر نشیند سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>همه پیش تو تن بکشتن دهیم</p></div>
<div class="m2"><p>سپاسی بران کشتگان برنهیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>بدیشان چنین گفت خسرو که من</p></div>
<div class="m2"><p>پرازبیمم از شاه و آن انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>اگرپیش آذر گشسب این سران</p></div>
<div class="m2"><p>بیایند و سوگندهای گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>خورند و مرا یکسر ایمن کنند</p></div>
<div class="m2"><p>که پیمان من زان سپس نشکنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>بباشم بدین مرز با ایمنی</p></div>
<div class="m2"><p>نترسم ز پیکار آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>یلان چون شنیدند گفتار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همه سوی آذر نهادند روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>بخوردند سوگند زان سان که خواست</p></div>
<div class="m2"><p>که مهرتو با دیده داریم راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>چوایمن شد از نامداران نهان</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو برافگند کارآگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بفرمان خسرو سواران دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه رفتند برسان شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>که تا از گریزش چه گوید پدر</p></div>
<div class="m2"><p>مگر چارهٔ نو بسازد دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>چوبشنید هرمز که خسرو برفت</p></div>
<div class="m2"><p>هم اندر زمان کس فرستاد تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>چوگستهم و بندوی را کرد بند</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان فرستاد ناسودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>کجا هردو خالان خسرو بدند</p></div>
<div class="m2"><p>بمردانگی در جهان نو بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>جزین هرک بودند خویشان اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان کشیدند با گفت وگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>به آیین گشسب آن زمان شاه گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که از رای دوریم و با باد جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>چو او شد چه سازیم بهرام را</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بندهٔ خرد و بدکام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>شد آیین گشسب اندران چاره جوی</p></div>
<div class="m2"><p>که آن کار را چون دهد رنگ وبوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>بدو گفت کای شاه گردن فراز</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بهرام چون شد دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>همه خون من جوید اندر نهان</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین زمن گشت خسته روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>مرا نزد او پای کرده ببند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستی مگر باشدت سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه این نه کارمنست</p></div>
<div class="m2"><p>که این رای بدگوهر آهرمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>سپاهی فرستم تو سالار باش</p></div>
<div class="m2"><p>برزم اندرون دست بردار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>نخستین فرستیش یک رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا چه بینی به سرش اندرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>اگر مهتری جوید و تاج و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچد بفرجام ازو روی بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>وگر همچنین نیز کهتر بود</p></div>
<div class="m2"><p>بفرجامش آرام بهتر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>ز گیتی یکی بهره او را دهم</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه یلانش به سر برنهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>مرا یکسر از کارش آگاه کن</p></div>
<div class="m2"><p>درنگی مکن کارکوتاه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>همی‌ساخت آیین گشسب این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>کجا شاه فرزانه افگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>یکی مرد بد بسته از شهر اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان شاه اندرون چاره جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>چوبشنید کیین گشسب سوار</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌رفت خواهد سوی کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>کسی را ززندان به نزدیک اوی</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد کای مهتر نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>زشهرت یکی مرد زندانیم</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم همانا که خود دانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>مرا گر بخواهی توازشهریار</p></div>
<div class="m2"><p>دوان با توآیم برین کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>به پیش تو جان رابکوشم به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو یابم رهایی ز زندان تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>فرستاد آیین گشسب آن زمان</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را بر شاه گیتی دمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>که همشهری من ببند اندرست</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان ببیم و گزند اندرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>بمن بخشد او را جهاندار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تاکنون با من آید به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه آن بد نابکار</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش تو درکی کند کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>یکی مرد خونریز و بیکار و دزد</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهی ز من چشم داری بمزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>ولیکن کنون زین سخن چاره نیست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زو بتر نیز پتیاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>بدو داد مرد بد آمیز را</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بدکنش دیو خونریز را</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>بیاورد آیین گشسب آن سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌راند چون باد لشکر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>بدین گونه تا شهر همدان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بجایی که لشکر فرود آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بپرسید تا زان گرانمایه شهر</p></div>
<div class="m2"><p>کسی دارد از اختر و فال بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>بدو گفت هر کس که اخترشناس</p></div>
<div class="m2"><p>بنزد تو آید پذیرد سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>یکی پیرزن مایه دار ایدرست</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی مگر دیدهٔ اخترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>سخن هرچ گوید نیاید جز آن</p></div>
<div class="m2"><p>بگوید بتموز رنگ خزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>چوبشنید گفتارش آیین گشسب</p></div>
<div class="m2"><p>هم اندر زمان کس فرستاد و اسب</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>چوآمد بپرسیدش ازکارشاه</p></div>
<div class="m2"><p>وزان کو بیاورد لشکر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>بدو گفت ازین پس تو درگوش من</p></div>
<div class="m2"><p>یکی لب بجنبان که تا هوش من</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>ببستر برآید زتیره تنم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر خسته ازخنجر دشمنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>همی‌گفت با پیرزن راز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهان کرده ازهرکس آواز خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>میان اندران مرد کو را زشاه</p></div>
<div class="m2"><p>رهانید و با او بیامد به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>به پیش زن فالگو برگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>بمهتر نگه کرد واندر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>بدو پیرزن گفت کین مرد کیست</p></div>
<div class="m2"><p>که از زخم او برتو باید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>پسندیده هوش تو بردست اوست</p></div>
<div class="m2"><p>که مه مغز بادش بتن در مه پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>چوبشنید آیین گشسب این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بیاد آمدش گفت و گوی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>که از گفت اخترشناسان شنید</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌کرد برخویشتن ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>که هوش تو بر دست همسایه‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دزد و بیکار و بیمایه ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>برآید به راه دراز اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>تو زاری کنی او بریزدت خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که این را کجا خواستستم به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>نبایست کردن ز زندان رها</p></div>
<div class="m2"><p>که این بتر از تخمهٔ اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>همی‌گفت شاه این سخن با رهی</p></div>
<div class="m2"><p>رهی را نبد فر شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>چوآید بفرمای تا درزمان</p></div>
<div class="m2"><p>ببرد بخنجر سرش بدگمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>نبشت و نهاد از برش مهر خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چو شد خشک همسایه را خواند پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>فراوانش بستود و بخشید چیز</p></div>
<div class="m2"><p>بسی برمنش آفرین کرد نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>بدو گفت کین نامه اندر نهان</p></div>
<div class="m2"><p>ببرزود نزدیک شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>چوپاسخ کند زود نزد من آر</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا نباشی بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>ازو بستد آن نامه مرد جوان</p></div>
<div class="m2"><p>زرفتن پر اندیشه بودش روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>همی‌گفت زندان و بندگران</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدم بدم ناچمان و چران</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>رهانید یزدان ازان سختیم</p></div>
<div class="m2"><p>ازان گرم و تیمار و بدبختیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>کنون باز گردم سوی طیسفون</p></div>
<div class="m2"><p>بجوش آمد اندر تنم مغز وخون</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>زمانی همی بد بره بر نژند</p></div>
<div class="m2"><p>پس از نامه شاه بگشاد بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>چوآن نامهٔ پهلوان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>زکار جهان در شگفتی بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>که این مرد همسایه جانم بخواست</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌گفت کین مهتری را سزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>به خون‌م کنون گر شتاب آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>مگر یاد زین بد بخواب آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>ببیند کنون رای خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>بیاساید از رنج و آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>پراندیشه دل زره بازگشت</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بد که با باد انباز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>چو نزدیک آن نامور شد ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را ندید اندران بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>نشسته بخیمه درآیین گشسب</p></div>
<div class="m2"><p>نه کهتر نه یاور نه شمشیر واسب</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>دلش پرز اندیشه شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا چه پیش آردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>چو همسایه آمد بخیمه درون</p></div>
<div class="m2"><p>بدانست کو دست یازد به خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>بشمشیرزد دست خونخوار مرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی چندی برو لابه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مرد گم کرده راه</p></div>
<div class="m2"><p>نه من خواستم رفته جانت ز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که گرخواستی</p></div>
<div class="m2"><p>چه کردم که بدکردن آراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>بزد گردن مهتر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سرآمد بدو بزم و هم کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>زخیمه بیاورد بیرون سرش</p></div>
<div class="m2"><p>که آگه نبد زان سخن لشکرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>مبادا که تنها بود نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>بویژه که دارد سوی جنگ روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>چو از خون آن کشته بدنام شد</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌تاخت تا پیش بهرام شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>بدو گفت اینک سردشمنت</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بد سگالیده بد برتنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>که با لشکر آمد همی پیش تو</p></div>
<div class="m2"><p>نبد آگه از رای کم بیش تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>بپرسید بهرام کین مرد کیست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سربگیتی که خواهد گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>بدو گفت آیین گشسب سوار</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد به جنگ از در شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کین پارسا</p></div>
<div class="m2"><p>بدان رفته بود از در پادشا</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>که با شاه ما را دهد آشتی</p></div>
<div class="m2"><p>بخواب اندرون سرش برداشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>تو باد افره یابی اکنون زمن</p></div>
<div class="m2"><p>که بر تو بگریند زار انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>بفرمود داری زدن بر درش</p></div>
<div class="m2"><p>نظاره بران لشکر و کشورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>نگون بخت را زنده بردار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد بدکار بیدار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>سواران که آیین گشسب سوار</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورده بود از در شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>چوکار سپهبد بفرجام شد</p></div>
<div class="m2"><p>زلشکر بسی پیش بهرام شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>بسی نیز نزدیک خسرو شدند</p></div>
<div class="m2"><p>بمردانگی در جهان نو شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>چنان شد که از بی شبانی رمه</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده گردد به روز دمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>چوآگاهی آمد بر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>ز آیین گشسب آنک بد نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>ز تنگی دربار دادن ببست</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدش کسی نیز بامی بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>برآمد ز آرام وز خورد و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بود با دیدگان پر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>بدربر سخن رفت چندی ز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که پرده فروهشت از بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>یکی گفت بهرام شد جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>بتخت بزرگی نهادست روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>دگر گفت خسرو ز آزار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی سوی ایران گذارد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>بماندند زان کار گردان شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همی هرکسی رای دیگر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>چو در طیسفون برشد این گفتگوی</p></div>
<div class="m2"><p>ازان پادشاهی بشد رنگ وبوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>سربندگان پرشد از درد و کین</p></div>
<div class="m2"><p>گزیدند نفرینش بر آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>سپاه اندکی بد بدرگاه بر</p></div>
<div class="m2"><p>جهان تنگ شد بر دل شاه بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>ببند وی و گستهم شد آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره شد آن فر شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>همه بستگان بند برداشتند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را بران کار بگماشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>کزان آگهی بازجوید که چیست</p></div>
<div class="m2"><p>ز جنگ آوران بر در شاه کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>ز کار زمانه چو آگه شدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمان بگشتند و بی‌ره شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>شکستند زندان و برشد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>بران سان که هامون برآید بجوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>بشهر اندرون هرک به دل‌شکری</p></div>
<div class="m2"><p>بماندند بیچاره زان داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>همی‌رفت گستهم و بندوی پیش</p></div>
<div class="m2"><p>زره دار با لشکر و ساز خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>یکایک ز دیده بشستند شرم</p></div>
<div class="m2"><p>سواران بدرگاه رفتند گرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>ز بازار پیش سپاه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>دلاور بدرگاه شاه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>که گر گشت خواهید با مایکی</p></div>
<div class="m2"><p>مجویید آزرم شاه اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>که هرمز بگشتست از رای وراه</p></div>
<div class="m2"><p>ازین پس مر اورا مخوانید شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>بباد افره او بیازید دست</p></div>
<div class="m2"><p>برو بر کنید آب ایران کبست</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>شما را بویم اندرین پیشرو</p></div>
<div class="m2"><p>نشانیم برگاه اوشاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>وگر هیچ پستی کنید اندرین</p></div>
<div class="m2"><p>شما را سپاریم ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>یکی گوشه‌ای بس کنیم ازجهان</p></div>
<div class="m2"><p>بیک سو خرامیم باهمرهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>بگفتار گستهم یکسر سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند نفرین برام شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>که هرگز مبادا چنین تاجور</p></div>
<div class="m2"><p>کجا دست یازد به خون پسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>به گفتار چون شوخ شد لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>هم آنگه زدند آتش اندر درش</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>شدند اندرایوان شاهنشهی</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک آن تخت بافرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>چوتاج از سرشاه برداشتند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تختش نگونسار برگاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>نهادند پس داغ بر چشم شاه</p></div>
<div class="m2"><p>شد آنگاه آن شمع رخشان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>ورا همچنان زنده بگذاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>زگنج آنچ بد پاک برداشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>چنینست کردار چرخ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>دل اندر سرای سپنجی مبند</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>گهی گنج بینیم ازوگاه رنج</p></div>
<div class="m2"><p>براید بما بر سرای سپنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>اگر صد بود سال اگر صدهزار</p></div>
<div class="m2"><p>گذشت آن سخن کید اندر شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>کسی کو خریدار نیکوشود</p></div>
<div class="m2"><p>نگوید سخن تا بدی نشنود</p></div></div>